\chapter{\label{c_arquitectura}
Arquitectura e especificación do sistema}

Neste capítulo procederemos a comentar a especificación da arquitectura global do sistema deseñado a cal pretende ser xenérica para poder ser flexíbel e poder adaptarse a implementacións distintas.



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/DiagramaBloquesArquitectura.png}
    \caption{Diagrama de bloques da arquitectura.}
    \label{fig:arquitecturaBloques}
\end{figure}

A figura \ref{fig:arquitecturaBloques} mostra o diagrama de bloques da especificación da arquitectura.
Como pode verse no diagrama, o deseño consta de tres partes con funcións diferenciadas:
\begin{itemize}
    \item Subsistema de sensorización.
    \item Subsistema de comunicacións.
    \item Subsistema de xestión.
\end{itemize}
Seguidamente vamos a facer unha breve descrición de todas as partes da arquitectura do sistema, posteriormente comentaranse máis polo miúdo cada unha delas. Así mesmo explicaranse as distintas cuestións de deseño e decisións tomadas sobre estas.


\section{Subsistema de sensorización}
O subsistema de sensorización é a parte que se acabará materializando nunha estación de sensores.
Neste módulo é onde se especifican os módulos referentes á recollida de datos e como se interconectan e interactúan estes. Á súa vez está dividida en varias partes, que vamos a detallar a continuación:

\begin{description}
    \item[Sensor:] É a parte que se encarga de obter do medio un valor correspondente a un ou varios parámetros que transmite á capa superior (adaptador ou bus interno). Dentro dunha mesma estación de sensores ten que permitirse a conexión de múltiplos sensores.

    \item[Adaptador:] Trátase dunha peza que está entre o bus interno e o sensor e que se encarga de ler o sinal eléctrica e traducila a un valor lóxico, que posteriormente encapsula nunha mensaxe do bus interno e envíao ao gateway. Esta peza é opcional, podendo o sensor estar conectado directamente ao bus interno.

    \item[Bus interno:] Esta parte encárgase de facer chegar ao gateway as mensaxes de todos os sensores conectados a unha mesma estación de sensores. Tamén se pode dicir que forma parte do subsistema de comunicacións.

    \item[Gateway:] É o compoñente principal da estación de sensores, a que se encarga de xestionar o funcionamento desta. Recibe mediante o bus interno todos os valores procedentes en última estancia dos sensores. Procesa e almacena os valores das medicións se é preciso. Por último, prepara as mensaxes que conteñen as medicións para posteriormente envialas mediante o módulo de comunicación externa ao servidor de xestión.

    \item[Comunicación externa:] Esta parte é a encargada de transmitir as mensaxes que teñen as medicións dende a estación de sensorización ata o servidor de xestión, que como o noso sistema ten que permitir a recollida de datos dende distintos e múltiplos puntos xeográficos ten que poder realizarse a través de internet ou outra rede que se estime oportuna. Tamén forma parte do subsistema de comunicacións.
\end{description}



\section{Subsistema de xestión}

\begin{description}
    \item [Base de datos:] Nesta parte do sistema é onde se almacenan todos os datos que deben persistirse. En concreto sería toda a información de xestión das estacións de sensores e todas as medicións recibidas.

    \item [Backend web:] Esta parte é a que se encarga da lóxica da aplicación web de xestión do sistema.

    \item [API / Bridge:] Esta peza é unha das partes fundamentais do sistema, trátase da encargada de recibir as mensaxes que conteñen as medidas que proveñen das estacións de sensorización, interpretalas e almacenalas mediante funcións/servizos do backend web. Tamén forma parte do subsistema de comunicacións.

    \item [Interface de usuario:] É a interface de usuario que mostrará a distinta información relevante ás estacións de sensorización e as medidas destas. Á súa vez esta parte está dividida nunha parte administrativa e noutra para os usuario xerais.
\end{description}


\section{Subsistema de comunicacións}

Este subsistema é o encargado das comunicacións entre as distintas pezas.
Está lixeiramente superposto cos outros subsistemas, pois os módulos comunicación externa, bus interno e a API ou bridge forman parte das comunicacións.

Neste subsistema implementaranse as mensaxes e protocolos que se deben admitir para a comunicación, que para permitir unha maior flexibilidade, na especificación da arquitectura queda aberto e simplemente se especifica que debe deixar realizar a comunicación entre o subsistema de sensorización e o subsistema de xestión mediante internet.
